% - GitHub API
%   - REST API
%     - Základní vlastnosti: HTTP, JSON, verzování
%     - Autentizace: Personal Access Token (PAT), GitHub App, OAuth
%     - Příklady endpointů relevantních pro monitoring (issues, PRs, commits, labels...)
%   - GraphQL API
%     - Motivace: REST vracelo příliš mnoho/málo dat, GraphQL umožňuje dotaz na přesně požadovaná pole
%     - Základní syntaxe dotazu, ukázka
%     - Výhody pro monitoring velkých repozitářů (méně requestů, přesnější data)
%     - Omezení API (rychlost)
%   - Rate limiting
%     - REST: 5 000 requestů/hod pro autentizované uživatele
%     - GraphQL: bodový systém (cost/complexity)
%     - Hlavičky X-RateLimit-*, strategie pro vyhnutí se limitům (throttling, caching)
%   - Webhooky
%     - Push notifikace při události (PR otevřen/zavřen, push, label přidán...)
%     - Alternativa k polling přístupu, výhody a nevýhody
%     - Typy eventů relevantních pro monitoring

\section{GitHub API}
\label{sec:github_api}
Github má k dispozici dva typy API pro přístup jak k datům tak pro kompletní interakci s platformou github. Github api umožnuje uživatelům automatizovat procesy a integrovat své aplikace s platformou github.
V této sekci jsouposány základní vlastnosti a možnosti obou API, stejně jako omezení, která je třeba mít na paměti při jejich využívání.

\subsection{REST API}
\label{subsec:github_api_rest}
REST API umožnuje přístup k datům a funkcím GitHubu prostřednictvím HTTP požadavků. Každý požadavek na rest api obsajuje http metodu a cestu. Nicméně záleží na konkrétním endpointu jaké parametry musí být specifikovány. například další hlavičky, informaci o autentizaci, query parameters nebo tělo požadavku
Využívá základní HTTP metody (GET, POST, PUT, DELETE) pro interakci s různými zdroji.
\begin{itemize}
  \item GET pro získání dat (např. seznam issues, detail PR)
  \item POST pro vytvoření nových zdrojů (např. vytvoření issue)
  \item PUT pro aktualizaci existujících zdrojů (např. přidání labelu k issue)
  \item DELETE pro odstranění zdrojů (např. smazání komentáře)
  \item PATCH pro aktualizaci properties (např. změna stavu issue)
\end{itemize}
Každý endpoint je definován cestou. Ta může obsahovat jak statické části tak dynamické části. například endpoint pro získání issues od repozitáře je \code{GET /repos/{owner}/{repo}/issues}, kde \code{owner} a \code{repo} jsou dynamické části, které musí být nahrazeny konkrétními hodnotami.

Data jsou věwwtšinou zprostředkována za pomocí JSON formátu což zajištuje dobrou čitelnot jak pro lidi tak i stroje. Ovšem může se použít i jiný typ Media Type, například diff, patch, raw, full a další. Pro použití těchto typů se používá \code{application/vnd.github.PARAM+json} kde \code{PARAM} je nahrazeno konkrétním typem média. Například pro získání dat ve formátu diff se použije \code{application/vnd.github.diff+json}.

github rest api je verzované a využívá kalendářní verzování. tato hlavička není vyžadována ale je silně doporučována. bez specifikace této hlavičky se automaticky dotazuje na verzi specifikovanou v dokumentaci (2022-11-28). Tedy dotazy na kterou verzi api se posílají jsou v hlavičce požadavku ve formátu \code{--header "X-GitHub-Api-Version:2026-03-10"}.tedy budoucí nová verze nezmění způsob fungování starších verzí. github také poskytuje seznam zpětně nekompatibilních změn mezi každou verzí,  návody a dokumentaci pro migrování na novější verze api.

Ikdyž Některé endpointy jsou veřejné i bez autentizace, většina z nich vyžaduje autentizaci pomocí autentizačního tokenu v hlavičce. Existuje více možností jak získat token, například pomocí PAT (personal access token), github app nebo vestavěný \code{GITHUB\_TOKEN} v rámci github actions. Přihlašování za pomocí PAT podpruje jemně odstupnovaný přítup oprávnění, který je upřednosňován oproti klasickému kde tak jemně odstupnovaný přístup oprávnění není možný.

\subsection{GraphQL API}
\label{subsec:github_api_graphql}
Github poskytuje i novější GraphQL API, které umožnuje kientům dotazovat se pouze přesně na to co vyžadují. jedná se o jiný způsob přístupu k datům. tento přístup umožnuje vysokou flexibilitu a menší přenosy dat. Rest api vrací předem definované objekty z mnoha endpointů zatímco u graphql je pouze jeden endpoint který umožnuje dotázat se přesně na ta data která jsou potřeba.

Graphql datový dotazovací jazyk je:
\paragraph{Specifikace}

Jedny z hlavních problémů rest api byl buď nadměrné stahování dat (over-fetching) a nnebo nedostatečné stahování dat (under-fetching).

\begin{description}
  \item[Over-fetching] nastává když klientská aplikace potřebuje získat například pouze dvě vlastnosti od objektu ale v rest api se vrací celýobjekt se svými mnoha vlastnostmi. To vede k neefektivnímu využidí dat
  \item[under-fetching] nastává když
\end{description}

GraphQL API tyto problémy eliminuje tím že umožnuje uživateli získat pouze ta data co on skutečně potřebuje. To může vést k výrazně menšímu množství přenesených dat ovšem dotazy můžou být velice komplexní a náročné pro zpracování.

\subsection{Specifika omezování a limity}
\label{subsec:github_api_limits}
Github omezuje počet dotazů, které mohou být provedeny za časové období. Tento limit pomáhá zajištovat stabilitu rpo všechny a slouží k ochraně před zneužitím nebo útokem. Některé endpointy mohou mít specifikcé limity z důvodu jejich náročnosti nebo odlišnostem oproti klaasické implementaci.

Pro neautorizované uživatele je tento limit pro REST API 60 požadavků zaa hodinu. Toto omezení se zvyšuje s autentizcí. Autentizovaní uživatelé nebo aplikace mají limit 5000 dotazů za hodinu pro daný účet pokud se nejedná o aplikaci vlastněnou nebo oprávněnou GitHub Enterprise clud organizací. V takovém případě je limit 15000 dotazů za hodinu. Ovšem tyto dotazy se počítají do osobního limitu uživatele, který je vlastníkem nebo oprávněným uživatelem aplikace. Aktuální limit lze získat za pomcí endpointu \code{GET /rate\_limit}.

Z důvodů odlišné architerktury je graphQL  API limitováo za pomocí bodového systému, Každý dotaz má příslušnou hodnotu (cost) podle jeho složitosti a náročnosti. Tato náročnost je počítána na základě tzv. uzlového limitu (node limit). Každý uzel který je spojovací musí mít nastaven limit od 1 do 100 buď prvních nebo posledních uzlů. Ovšem celkový počet navrácených uzlů pro jeden dotaz nesmí být větší než 500000. taktéž se omezuje čas na zpracování dotazů. pokud u graphql api se nezíská odpověď dotazu do 10 sekund, dotaz je zrušen a je vrácena chyba.

GrqphQL API také poskytuje možnost získat informaci o celkové ceně dotazu (cost) za pomocí přidání \code{rateLimit} objektu do dotazu \listingref{}.

\paragraph*{Příklad GraphQL dotazu a výpočet složitosti}
V tomto dotazu si klient žádá o 50 repozitářů a pro každý z nich o 10 nejnovějších issues \listingref{lst:graphql_query}.

%region GraphQL basic query and complexity calculation
\begin{listing}[H]
  \renewcommand{\fcolorbox}[4][]{#4} % hack pro pygments aby si nemyslel že tam je chyba
  \inputminted[linenos,escapeinside=||]{graphql}{code/gh_correct_graphql.gql}
  \caption{Ukázka korektního GraphQL dotazu }
  \label{lst:graphql_query}
\end{listing}

\begin{listing}[H]
\begin{minted}[escapeinside=||]{text}
  |\hlrednum{50}|        = 50 repozitářů
   +
  |\hlrednum{50}| x |\hlgreennum{10}|  = 500 issues v repozitářích
-----------------------------------------
              = 550 celkových uzlů (nodes)
\end{minted}
  \caption{Výpočet celkové ceny dotazu (Node limit)}
  \label{lst:graphql_calc}
\end{listing}

%endregion

V tomto dalším komplexním dotazu se žádá prvních 50 repozitářů a pro každý z nich prvních 20 \PR a pro každý z těchto \PR získá prvních 10 komentářů. Dále k tomu pro každý repozitář získá prvních 20 issues a pro každý z nich prvních 10 komentářů \listingref{lst:graphql_complex_query}. Takovýto dotaz by tedy měl cenu 22050 bodů   \listingref{lst:graphql_complex_calc}.

%region GraphQL complex query and complexity calculation
\begin{listing}[H]
  \renewcommand{\fcolorbox}[4][]{#4} % hack pro pygments aby si nemyslel že tam je chyba
  \inputminted[linenos,escapeinside=||]{graphql}{code/gh_complex_query.gql}
  \caption{Ukázka komplexního GraphQL dotazu}
  \label{lst:graphql_complex_query}
\end{listing}

\begin{listing}[H]
\begin{minted}[escapeinside=||]{text}
  |\hlrednum{50}|           = 50 repositories
+
  |\hlrednum{50}| x |\hlgreennum{20}|      = 1,000 pullRequests
+
  |\hlrednum{50}| x |\hlgreennum{20}| x |\hlbluenum{10}| = 10,000 pullRequest comments
+
  |\hlrednum{50}| x |\hlgreennum{20}|      = 1,000 issues
+
  |\hlrednum{50}| x |\hlgreennum{20}| x |\hlbluenum{10}| = 10,000 issue comments

               = 22,050 total nodes
\end{minted}
  \caption{Výpočet celkové ceny komplexního dotazu (Node limit)}
  \label{lst:graphql_complex_calc}
\end{listing}
%endregion
