% - Repozitář Rust překladače
%    - Konkrétní use-case
%    - Chceme sledovat `rust-lang/rust`, který má spoustu PR, je integrovaný s team API, popsat jednoduše API, jaké se tam používají labely a k čemu.

\chapter{Repozitář Rust překladače}
\label{chap:rust_repository}

Tato kapitola se zaměřuje na specifika a~charakteristiku repozitáře Rust překladače. Z~důvodu jeho komplexity a~interního workflow je tento repozitář ideálním kandidátem pro analýzu a~sledování vývoje. Denně jsou zde otevírány a~uzavírány desítky \PR a~issues s~různými návrhy a~úpravami. Jsou zde rovněž popsána specifika relevantní pro co nejefektivnější vhled do stavu a~průběhu vývoje projektu.

\section{Rust Team \API}
\label{sec:rust_team_api}

Organizace rust-lang spravuje přístupová práva uživatelů prostřednictvím speciálního repozitáře \texttt{rust-lang/team}\footnote{\url{https://github.com/rust-lang/team}}, který obsahuje seznam týmů, jejich členů a~přidělených rolí. Tento repozitář funguje jako jediný zdroj pravdy (\textit{single source of truth}) pro informace o~tom, kdo má jaká oprávnění a~jaké týmy v~organizaci existují.

Struktura týmů a~jejich přiřazení uživatelů je definována pomocí souborů ve formátu TOML, které jsou spravovány prostřednictvím \PR. Na základě tohoto repozitáře je generováno veřejné Team \API využívané automatizačními boty v~repozitářích organizace.

Toto řešení umožňuje provoz automatizačních botů, jako je bors nebo triage, v~repozitáři překladače Rustu. Tito boti zajišťují přidělování kontroly \PR a~issues podle interních algoritmů a~automaticky přiřazují štítky označující aktuální stav daného \PR nebo issue.

\subsection{Bezpečnost}
\label{subsec:rust_team_api:security}

Bezpečnost Team \API zajišťuje několik opatření. Prvním z~nich je zabránění neoprávněnému přístupu prostřednictvím spuštění škodlivého kódu v~\CI. Úspěšný útok by mohl vést k~získání plných práv k~celé infrastruktuře organizace. Ochrana spočívá v~tom, že nikdo kromě hlavních administrátorů, ani běžní správci (maintaineři), nemá přístup k~tajným tokenům, nemůže upravovat soubory pipeline, provádět sloučení neschváleného kódu ani si zvyšovat vlastní oprávnění.

Druhá skupina bezpečnostních opatření chrání před hrozbami manipulace s~obsahem repozitáře. Takový útok by mohl provést maintainer a~mohl by zahrnovat například změnu \URL domovské stránky za falešnou, eskalaci vlastních práv nebo práv napříč více týmy, případně smazání ostatních uživatelů. Ochranou proti těmto útokům je povinnost schválení změn ostatními maintainery a~zavedení kontrol v~\CI, které ověřují, zda změny v~souborech TOML nevedly k~podezřelé aktivitě \cite{rust_team_docs}.

\section{Štítky}
\label{sec:rust_labels}

Výchozí stavy, které poskytuje GitHub (otevřeno, zavřeno, sloučeno), jsou pro mnoho malých projektů dostačující, avšak v~repozitáři překladače Rustu jsou nedostatečné. Proto jsou zde automaticky přiřazovány různé druhy štítků, jako například \code{S-waiting-for-author} nebo \code{S-waiting-for-review}, díky nimž je zřetelně patrné, v~jakém stavu se daný \PR nebo issue právě nachází.

Štítky lze primárně rozdělit do následujících kategorií:

\begin{itemize}
  \item \code{S-*} --- stavy, ve kterých se právě nachází daný \PR nebo issue. Například \code{S-waiting-for-author} označuje \PR čekající na úpravy od autora, \code{S-waiting-for-review} označuje \PR čekající na přezkoumání. Tyto štítky jsou zásadní pro sledování stavu v~průběhu vývoje.
  \item \code{T-*} --- štítky označující tým, jehož se daný \PR nebo issue týká. Například \code{T-lang} pro jazykový tým nebo \code{T-compiler} pro tým pracující na překladači.
  \item \code{A-*} --- štítky pro oblasti, kterých se daný \PR nebo issue dotýká. Například \code{A-macros} pro makra nebo \code{A-diagnostics} pro zprávy o~chybách a~upozorněních.
  \item \code{E-*} --- označení issue nebo \PR, u~kterého je vyžadována účast konkrétního odborníka nebo týmu.
\end{itemize}

Typů štítků je v~repozitáři výrazně více, avšak výše uvedené kategorie jsou základní pro pochopení fungování systému štítků a~jeho možností pro sledování stavu a~kategorizaci jednotlivých \PR a~issues \cite{rust_team_docs}.

% \section{Ostatní specifika}
% \todo{idk jestli actually budou yet}
