\subsection{Specifika omezování a limity}
\label{subsec:github_api_limits}
GitHub omezuje počet dotazů, které mohou být provedeny v~daném časovém období. Tyto limity pomáhají zajišťovat stabilitu služby pro všechny uživatele a~současně slouží jako ochrana před zneužitím. Některé endpointy mohou mít navíc specifické limity z~důvodu vyšší náročnosti nebo odlišné implementace~\cite{github_rest_api}.

Pro neautentizované uživatele je limit \REST \API nastaven na 60 požadavků za hodinu. Toto omezení je vyšší při autentizaci. Autentizovaní uživatelé nebo aplikace mají limit 5~000 požadavků za hodinu pro daný účet. Pokud je aplikace vlastněna nebo schválena organizací GitHub Enterprise Cloud, může být limit zvýšen až na 15~000 požadavků za hodinu. Ovšem tyto dotazy se počítají do osobního limitu uživatele, který je vlastníkem nebo oprávněným uživatelem aplikace. Aktuální stav limitu je možné zjistit pomocí endpointu \code{GET /rate\_limit}~\cite{github_rest_api}.

Z~důvodu odlišné architektury je GraphQL \API limitováno bodovým systémem. Každý dotaz má přiřazenu hodnotu \textit{cost} podle své složitosti. Náročnost dotazu je mimo jiné odvozena od počtu uzlů (\textit{node limit}). U~stránkovaných spojení musí být obvykle zadán limit v~rozsahu 1 až 100 položek pomocí parametrů \code{first} nebo \code{last}. Celkový počet vrácených uzlů v~jednom dotazu nesmí překročit 500~000. Omezen je také čas zpracování. Pokud dotaz není vyhodnocen v~časovém limitu 10 sekund, je ukončen a~je vrácena chyba~\cite{github_graphql_api}.

GraphQL \API také poskytuje možnost získat informaci o~celkové ceně dotazu (\textit{cost}) pomocí objektu \code{rateLimit \{ cost \}} přímo v~dotazu~\cite{github_graphql_api}. Cena může být odhadnuta na základě počtu požadavků potřebných k~naplnění jednotlivých unikátních spojení v~dotazu. Výsledná hodnota je následně vydělena konstantou 100 a~zaokrouhlena na celé číslo~\cite{github_graphql_api}.

\paragraph*{Příklad GraphQL dotazu a výpočet složitosti}
\label{par:github:graphql:priklad_slozitosti}
V~tomto dotazu je požadováno 50 repozitářů a~pro každý z~nich 10 nejnovějších issues \listingref{lst:graphql_query}.

%region GraphQL basic query and complexity calculation
\begin{listing}[H]
  \renewcommand{\fcolorbox}[4][]{#4} % hack pro pygments aby si nemyslel že tam je chyba
  \inputminted[linenos,escapeinside=||]{graphql}{code/gh_correct_graphql.gql}
  \caption{Ukázka korektního GraphQL dotazu.}
  \label{lst:graphql_query}
\end{listing}

\begin{listing}[H]
\begin{minted}[escapeinside=||]{text}
  |\hlrednum{50}|        = 50 repozitářů
   +
  |\hlrednum{50}| x |\hlgreennum{10}|  = 500 issues v repozitářích
-----------------------------------------
              = 550 celkových uzlů (nodes)
\end{minted}
  \caption{Výpočet celkového limitu dotazu (Node limit)}
  \label{lst:graphql_calc}
\end{listing}

%endregion

Odhad celkové ceny při plném naplnění všech limitů lze vyjádřit jako 1 bod za získání repozitářů a~500 bodů za získání issues, tedy $(1 + 50 \times 10) / 100 = 5{,}01$. Po zaokrouhlení je výsledná cena 5 bodů. Detailní výpočet počtu uzlů pro tento dotaz je uveden v~\listingref{lst:graphql_calc}~\cite{github_graphql_api}.

V~dalším komplexním dotazu je požadováno prvních 50 repozitářů, pro každý z~nich prvních 20 \PR a~pro každý \PR prvních 10 komentářů. Současně je pro každý repozitář požadováno prvních 20 issues a~pro každou issue prvních 10 komentářů \listingref{lst:graphql_complex_query}. Takový dotaz má 22~050 uzlů \listingref{lst:graphql_complex_calc} a~odhadovanou cenu $(1 + 20 \times 50 \times 10 + 20 \times 50 \times 10) / 100 = 200{,}01$, tedy po zaokrouhlení 200 bodů~\cite{github_graphql_api}.

%region GraphQL complex query and complexity calculation
\begin{listing}[H]
  \renewcommand{\fcolorbox}[4][]{#4} % hack pro pygments aby si nemyslel že tam je chyba
  \inputminted[linenos,escapeinside=||]{graphql}{code/gh_complex_query.gql}
  \caption{Ukázka komplexního GraphQL dotazu}
  \label{lst:graphql_complex_query}
\end{listing}

\begin{listing}[H]
\begin{minted}[escapeinside=||]{text}
  |\hlrednum{50}|           = 50 repositories
+
  |\hlrednum{50}| x |\hlgreennum{20}|      = 1,000 pullRequests
+
  |\hlrednum{50}| x |\hlgreennum{20}| x |\hlbluenum{10}| = 10,000 pullRequest comments
+
  |\hlrednum{50}| x |\hlgreennum{20}|      = 1,000 issues
+
  |\hlrednum{50}| x |\hlgreennum{20}| x |\hlbluenum{10}| = 10,000 issue comments

               = 22,050 total nodes
\end{minted}
  \caption{Výpočet celkového limitu komplexního dotazu (Node limit)}
  \label{lst:graphql_complex_calc}
\end{listing}
%endregion
