\subsection{REST API}
\label{subsec:github_api_rest}
REST API umožnuje přístup k datům a funkcím GitHubu prostřednictvím HTTP požadavků. Každý požadavek na rest api obsajuje http metodu a cestu. Nicméně záleží na konkrétním endpointu jaké parametry musí být specifikovány. například další hlavičky, informaci o autentizaci, query parameters nebo tělo požadavku
Využívá základní HTTP metody (GET, POST, PUT, DELETE) pro interakci s různými zdroji.
\begin{itemize}
  \item GET pro získání dat (např. seznam issues, detail PR)
  \item POST pro vytvoření nových zdrojů (např. vytvoření issue)
  \item PUT pro aktualizaci existujících zdrojů (např. přidání labelu k issue)
  \item DELETE pro odstranění zdrojů (např. smazání komentáře)
  \item PATCH pro aktualizaci properties (např. změna stavu issue)
\end{itemize}
Každý endpoint je definován cestou. Ta může obsahovat jak statické části tak dynamické části. například endpoint pro získání issues od repozitáře je \code{GET /repos/{owner}/{repo}/issues}, kde \code{owner} a \code{repo} jsou dynamické části, které musí být nahrazeny konkrétními hodnotami.

Data jsou věwwtšinou zprostředkována za pomocí JSON formátu což zajištuje dobrou čitelnot jak pro lidi tak i stroje. Ovšem může se použít i jiný typ Media Type, například diff, patch, raw, full a další. Pro použití těchto typů se používá \code{application/vnd.github.PARAM+json} kde \code{PARAM} je nahrazeno konkrétním typem média. Například pro získání dat ve formátu diff se použije \code{application/vnd.github.diff+json}.

github rest api je verzované a využívá kalendářní verzování. tato hlavička není vyžadována ale je silně doporučována. bez specifikace této hlavičky se automaticky dotazuje na verzi specifikovanou v dokumentaci (2022-11-28). Tedy dotazy na kterou verzi api se posílají jsou v hlavičce požadavku ve formátu \code{--header "X-GitHub-Api-Version:2026-03-10"}.tedy budoucí nová verze nezmění způsob fungování starších verzí. github také poskytuje seznam zpětně nekompatibilních změn mezi každou verzí,  návody a dokumentaci pro migrování na novější verze api.

Ikdyž Některé endpointy jsou veřejné i bez autentizace, většina z nich vyžaduje autentizaci pomocí autentizačního tokenu v hlavičce. Existuje více možností jak získat token, například pomocí PAT (personal access token), github app nebo vestavěný \code{GITHUB\_TOKEN} v rámci github actions. Přihlašování za pomocí PAT podpruje jemně odstupnovaný přítup oprávnění, který je upřednosňován oproti klasickému kde tak jemně odstupnovaný přístup oprávnění není možný.
